'\" te
.\" Copyright 2007 Sun Microsystems, Inc. All rights reserved. ライセンス契約の条件に応じて使用できます。
.TH SUNW.HAStoragePlus 5 "2007 年 9 月 25 日" "Sun Cluster 3.2" "Sun Cluster その他"
.SH 名前
SUNW.HAStoragePlus \- Sun Cluster デバイスサービス、ファイルシステム、およびデータサービス間の依存関係を強制するリソースタイプ
.SH 機能説明
.sp
.LP
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR は、データサービスリソースと、デバイスグループ、クラスタファイルシステム、およびローカルファイルシステム間の依存関係を指定するためのリソースタイプです。
.LP
注 - 
.sp
.RS 2
ローカルファイルシステムには、UNIX File System (UFS)、Quick File System (QFS)、Veritas File System (VxFS)、Solaris ZFS (Zettabyte File System) などがあります。
.RE
.sp
.LP
このリソースタイプを使用すると、依存するデバイスグループおよびファイルシステムが使用可能なことが保証されてはじめてデータサービスをオンラインにできます。また、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプは、ファイルシステムのマウント、アンマウント、およびチェックをサポートします。
.sp
.LP
リソースグループだけでは、ディスクデバイスグループ、クラスタファイルシステム、またはローカルファイルシステムとの直接同期は提供されません。このため、クラスタの再起動またはフェイルオーバー時に、依存する広域デバイスやクラスタファイルシステムは使用できないにも関わらず、データサービスの起動が試行されます。その結果、データサービスの \fBSTART\fR メソッドがタイムアウトになり、データサービス障害が発生する可能性があります。
.sp
.LP
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプは、1 個以上のデータサービスリソースによって使用されるデバイスグループ、クラスタおよびローカルファイルシステムを表します。これらは、リソースグループに \fBSUNW.HAStoragePlus\fR タイプのリソースを追加し、その他のリソースと \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソース間の依存関係を設定します。このような依存関係により、データサービスリソースは次の状況が発生したあとにオンラインになることが保証されます。
.RS +4
.TP
1.
指定のすべてのサービスが使用可能な状態になっており、必要に応じて連結されている。
.RE
.RS +4
.TP
2.
指定のすべてのファイルシステムがチェックされ、マウントされている
.RE
.sp
.LP
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプを使用して、非大域ゾーンからローカルファイルシステムにアクセスすることも可能です。
.SH 拡張プロパティー
.sp
.LP
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプには、次に示す拡張プロパティーが関連付けられています。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBAffinityOn\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースが \fBGlobalDevicePaths\fR および \fBFilesystemMountPoints\fR 拡張プロパティーに定義されているすべての広域デバイスのアフィニティースイッチオーバーを実行する必要があるかどうかを指定します。\fBTRUE \fR または \fBFALSE\fRを指定できます。アフィニティースイッチオーバーはデフォルトで有効 (\fBAffinityOn\fR が \fBTRUE\fR) です。
.sp
\fBZpools\fR 拡張プロパティーは、\fBAffinityOn\fR 拡張プロパティーを無視します。\fBAffinityOn\fR 拡張プロパティーは、\fBGlobalDevicePaths\fR および \fBFilesystemMountPoints\fR 拡張プロパティーとのみ一緒に使用することを目的としています。
.sp
\fBAffinityOn\fR 拡張プロパティーを \fBFALSE\fR に設定すると、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースは、指定されたグローバルサービスが使用可能な状態になるのを受動的に待機します。この場合、各オンライン広域デバイスサービスの主ノードまたはゾーンがリソースグループの主ノードまたはゾーンと一致しなくなる可能性があります。
.sp
アフィニティースイッチオーバーの目的は、指定のノードまたはゾーン上でデバイスグループとリソースグループを同じ場所に配置することによりパフォーマンスを向上させることです。データの読み取りおよび書き込みは、常にデバイスの一次パスで行われます。アフィニティースイッチオーバーを行うには、リソースグループの主ノード候補のリストとデバイスグループのノードリストが等価でなければなりません。\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースがオンラインになると、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースは 1 回だけ、各デバイスサービスにアフィニティースイッチオーバーを実行します。
.sp
スケーラブルサービスの場合、\fBAffinityOn\fR フラグの設定は無視されます。スケーラブルリソースグループでアフィニティースイッチオーバーを実行できません。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBFilesystemCheckCommand\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR がファイルシステムをマウントする前に、マウントされていないファイルシステムに対して行うチェックを変更します。この拡張プロパティーには、すべてのマウントされていないファイルシステムで呼び出される、代替のコマンド文字列または実行可能ファイルを指定できます。
.sp
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースがスケーラブルリソースグループ内に構成されている場合、マウントされていない個々のクラスタファイルシステムに対するファイルシステムチェックは省略されます。
.sp
\fBFilesystemCheckCommand\fR 拡張プロパティーのデフォルト値は、\fBNULL\fRです。この拡張プロパティーを \fBNULL\fR に設定すると、UFS または VxFS をチェックする場合、Sun Cluster は、\fB/usr/sbin/fsck -o p\fR コマンドを実行します。ほかのファイルシステムをチェックする場合、Sun Cluster は、\fB/usr/sbin/fsck\fR コマンドを実行します。\fBFilesystemCheckCommand\fR 拡張プロパティーに別のコマンド文字列を設定すると、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR は、ファイルシステムのマウントポイントを引数として、このコマンド文字列を実行します。この方法であらゆる任意の実行可能ファイルを指定できます。ゼロ以外の戻り値は、ファイルシステムチェック処理中に発生したエラーとして扱われます。このエラーが発生すると、\fBSTART\fR メソッドが失敗します。ファイルシステムチェック処理が必要ない場合は、\fBFilesystemCheckCommand \fR 拡張プロパティーに \fB/bin/true\fR を設定してください。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBFilesystemMountPoints\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
有効なファイルシステムのマウントポイントのリストを指定します。グローバルまたはローカルのどちらのファイルシステムも指定できます。グローバルファイルシステムには、クラスタのすべてのノードまたはゾーンからアクセス可能です。ローカルファイルシステムには、1 つのクラスタノードまたはゾーンからアクセス可能です。\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースによって管理されているローカルファイルシステムは、1 つのクラスタノードまたはゾーンにマウントされます。これらのローカルファイルシステムでは、配下のデバイスは Sun Cluster 広域デバイスであることが必要です。
.sp
これらのファイルシステムのマウントポイントは、\fBpaths[,...]\fR という書式で定義されます。非大域ゾーンのパスと大域ゾーンのパスの両方を次の書式で指定できます。
.sp
.in +2
.nf
\fINon-GlobalZonePath\fR:\fIGlobalZonePath\fR
.fi
.in -2

大域ゾーンのパスは省略可能です。大域ゾーンパスを指定しない場合、Sun Cluster は非大域ゾーンのパスと大域ゾーンのパスが同じであることを前提とします。\fINon-GlobalZonePath\fR:\fIGlobalZonePath\fR のようにパスを指定する場合、大域ゾーンの \fB/etc/vfstab\fR にある \fIGlobalZonePath\fR を指定してください。
.sp
このプロパティーのデフォルト設定は、空のリストです。
.sp
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプを使用すると、ファイルシステムを非大域ゾーンで利用可能にすることができます。\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプを使用してこのようにするには、大域ゾーンと非大域ゾーンにマウントポイントを作成してください。ファイルシステムを非大域ゾーンで利用可能にするために、\fBSUNW.HAStoragePlus \fR リソースタイプは、まず大域ゾーンにあるファイルシステムをマウントします。このリソースタイプは、次に非大域ゾーンでループバックマウントを実行します。
.sp
すべてのクラスタノードおよびすべての大域ゾーンにある \fB/etc/vfstab\fR には、各ファイルシステムのマウントポイントに対応する等価なエントリが存在するはずです。\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースタイプは、非大域ゾーンにある \fB/etc/vfstab\fR をチェックしません。
.sp
ローカルファイルシステムを指定する \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースは、アフィニティースイッチオーバーが有効になっているフェイルオーバーリソースグループ以外には所属できません。このため、これらのローカルファイルシステムはフェイルオーバーファイルシステムと呼ばれます。ローカルおよびグローバルファイルシステムのマウントポイントは同時に指定できます。
.sp
ファイルシステムのマウントポイントが \fBFilesystemMountPoints\fR 拡張プロパティーに指定され、\fB/etc/vfstab\fR エントリが次の条件を両方とも満たしている場合、このファイルシステムはローカルです。
.RS +4
.TP
1.
グローバルではないマウントオプションが指定されている
.RE
.RS +4
.TP
2.
エントリの「mount at boot」フィールドが「no」 に設定されている。
.RE
Solaris ZFS は常にローカルファイルシステムです。 \fB/etc/vfstab\fR に ZFS を指定しないでください。また、ZFS のマウントポイントを \fBFilesystemMountPoints\fR プロパティーに含めないでください。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBGlobalDevicePaths\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
有効な広域デバイスグループ名または広域デバイスパスのリストを指定します。これらのパスは、\fBpaths[,...]\fR という書式で定義されます。このプロパティーのデフォルト設定は、空のリストです。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBZpools\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
少なくとも 1 つの ZFS が含まれている有効な ZFS ストレージプールのリストを指定します。これらの ZFS ストレージプールは、\fBpaths[,...]\fR という書式で定義されます。このプロパティーのデフォルト設定は、空のリストです。ZFS ストレージプール内のすべてのファイルシステムは、一緒にマウントおよびマウント解除されます。
.sp
\fBZpools\fR 拡張プロパティーを使用すると、ZFS ストレージプールを指定できます。ZFS ストレージプールを構成するデバイスは、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースが属するリソースグループのノードリスト内に構成されているすべてのノードまたはゾーンからアクセス可能にしてください。ZFS ストレージプールを管理する \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースは、フェイルオーバーリソースグループだけに属することができます。ZFS ストレージプールを管理する \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースがオンラインになると、ZFS ストレージプールがインポートされ、ZFS ストレージプールが含むすべてのファイルシステムがマウントされます。リソースがノード上でオフラインになると、管理されている ZFS ストレージプールごとに、すべてのファイルシステムがマウント解除され、ZFS ストレージプールがエクスポートされます。
.LP
注 - 
.sp
.RS 2
 \fBSUNW.HAStoragePlus\fR は ZFS ボリューム上に作成されたファイルシステムをサポートしません。
.RE
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBZpoolsSearchDir\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBZpools\fR のデバイスを検索する場所を指定します。\fBZpoolsSearchDir\fR 拡張プロパティーのデフォルト値は、\fB/dev/dsk\fRです。\fBZpoolsSearchDir\fR 拡張プロパティーは、\fBzpool\fR コマンドの \fB-d\fR オプションと類似しています。
.RE

.SH 属性
.sp
.LP
次の属性の詳細は、\fBattributes\fR(5) のマニュアルページを参照してください。
.sp

.sp
.TS
tab() box;
cw(2.75i) |cw(2.75i) 
lw(2.75i) |lw(2.75i) 
.
属性タイプ属性値
_
使用可能\fBSUNWscu\fR
.TE

.SH 関連項目
.sp
.LP
rt_reg(4), \fBattributes\fR(5)
.SH 警告
.sp
.LP
指定のリソースグループが持つデータサービスリソースは\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースに依存させてください。依存していない場合、データサービスと広域デバイスまたはファイルシステム間の同期を取ることはできません。強いリソース依存関係は、\fBSUNW.HAStoragePlus \fR リソースがほかのリソースより前にオンラインになることを保証します。\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースによって管理されているローカルファイルシステムは、リソースがオンラインにされた場合だけマウントされます。
.sp
.LP
UFS システムへのログオンを有効にしてください。
.sp
.LP
複数の \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースを別々のリソースグループ内に構成し、同じデバイスグループを参照させ、\fBAffinityOn\fR フラグを \fBTRUE\fR に設定することは避けてください。冗長デバイススイッチオーバーが発生する場合があります。この結果、リソースとデバイスグループの位置が変更される場合もあります。
.sp
.LP
異なるリソースグループ内の複数の \fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースで ZFS ストレージプールを構成するのは避けてください。
.SH 注意事項
.sp
.LP
\fBSUNW.HAStoragePlus\fR リソースは、マウント解除状態になっているどのクラスタファイルシステムでもマウントできます。
.sp
.LP
すべてのファイルシステムはオーバーレイモードでマウントされます。
.sp
.LP
ローカルファイルシステムは強制的にマウント解除されます。
.sp
.LP
すべてのデバイスサービスおよびファイルシステムが使用可能な状態になるまでの待ち時間は、\fBSUNW.HAStoragePlus\fR の \fBPrenet_Start_Timeout\fR プロパティーで指定されます。これは調節可能なプロパティーです。
